
-------------------------------------------------------------
Аннотация 
-------------------------------------------------------------

Документ описывает архитектуру серверной части Платформы ROBIN (далее - Изделие).

-------------------------------------------------------------
Общие сведения 
-------------------------------------------------------------

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
Назначение изделия
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Платформа ROBIN представляет собой комплекс программных средств, предназначенных для решения задач в области роботизации бизнес-процессов, а именно:

* осуществлять разработку новых программных роботов и действий,
* выполнять сценарии готовых программных роботов для решения задач Предприятия Заказчика.

Серверная часть Платформы ROBIN представляет собой набор программных серверных компонент, располагающихся в зависимости от исполнения на одном или нескольких физических серверах как с образованием кластеров так и без образования кластеров.

Серверные компоненты Платформы ROBIN реализуют следующий функционал:

* хранение информации о пользователях и правах доступа пользователей:к клиентским приложениям, к артефактам роботов и действий;
* хранение артефактов роботов, включая исходники роботов, действий и документации по действиям;
* хранение логов с оперативной информацией о запусках и остановах роботов;
* хранение логов серверов приложений;
* аутентификация клиентских приложений,
* аутентификация и авторизация пользователей в процессе их работы с приложениями;
* публикацию новых роботов и действий - сохранение их в хранилище роботов;
* транспорт сообщений (логов) с оперативной информации о состоянии роботов и агентов в хранилище логов;
* транспорт сообщений (команд управления) между консолью RMC и прикладными службами систем исполнения роботов;
* управление запусками роботов по расписанию или по требованию оператора;
* обеспечение безопасной передачи данных через очереди программного брокера сообщений.

.. figure:: SC/SC1.png
   :alt:

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
Исполнение изделия
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Изделие имеет следующие варианты исполнений:

* demo - все серверные компоненты размещаются на одном сервере,
* бескластерное исполнение - все серверные компоненты разворачиваются на отдельных серверах без образования кластеров,
* кластерное исполнение - в этой конфигурации каждый серверный компонент может быть развернут в кластере для обеспечения отказоустойчивости и возможности дальнейшего масштабирования системы.

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
Требования к программному обеспечению
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""
Требования к общесистемному программному обеспечению
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Для обеспечения работы серверных компонент Платформы ROBIN на серверах должно быть установлено следующее общесистемное программное обеспечение (ОПО) - всё ПО с открытым кодом:

* операционные системы (ОС) - одна из:
a. CentOS Linux release 7.6.1810 (Core) и выше,
b. Red Hat Enterprise Linux 7, 
c. ОС Astra Linux Common Edition (релиз «Орёл»),

* Java 8 JDK,
* WildFly (JBoss Application Server) 20 и выше – сервер приложений Java EE,
* PostgreSQL 10 x86_64 и выше - система управления базами данных,
* FreeIPA 4.8 и выше - интегрированное решение по идентификации и аутентификации пользователей, задания политик доступа к объектам доступа,
* Sonatype Nexus 3.30 и выше – сервис менеджера пакетов, предназначенный для хранения артефактов роботов и действий,
* Rabbit MQ 3.8 и выше – программный брокер сообщений на основе стандарта AMQP, обеспечивает асинхронную передачу сообщений между прикладными службами Платформы ROBIN,
* HAProxy 2.1.3 и выше - серверное программное обеспечение для обеспечения высокой доступности и балансировки нагрузки для TCP и HTTP-приложений, посредством распределения входящих запросов на несколько обслуживающих серверов,
* ELK-сервисы (Elasticsearch, Logstash и Kibana) – стек сервисов, предназначенный для сбора и хранения логов от прикладных сервисов Платформы ROBIN и от серверов приложений, а также для выполнения клиентских запросов с целью построения отчетов.

""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""
Состав специального программного обеспечения (СПО)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

В состав специального программного обеспечения (СПО) серверной части Платформы ROBIN входят:

* Robin Management Server (RMS) – централизованная служба, выступающая в роли оркестратора. Предоставляет программные интерфейсы (API), посредством которых с ним взаимодействуют клиентские приложения. Работает под управлением сервера приложений WildFly (JBoss Application Server).
* Robin Package Manager – сервис, предназначенный для выполнения клиентских запросов к хранилищу роботов. Работает под управлением сервера приложений WildFly (JBoss Application Server).
* Robin RDP-Manager – сервис, работающий на отдельном сервере. Предназначен для открытия и удержания RDP-сессий. Открытие RDP-сессии на удаленном  хосте необходимо для робота, который работает с приложением, имеющим графический интерфейс, эмулируя работу пользователя.
* База данных для серверных приложений RMS  – система хранения мета-информации о роботах и расписаниях их запуска. Работает под управлением СУБД PostgreSQL 10+.
* Каталоги сервера аутентификации и авторизации пользователей. Работает под управлением FreeIPA.
* Хранилище пакетов – система хранения артефактов роботов и действий. Работает под управлением Sonatype Nexus.
* Хранилище логов предназначено для хранения логов.  Работает под управлением ELK-сервисов (Elasticsearch, Logstash и Kibana).
* Система транспорта сообщений - работает под управлением RabbitMQ.

В состав Платформы ROBIN на стороне конечного пользователя входят следующие программные компоненты:

* Robin Management Console (RMC) – клиентское приложение, предоставляющее пользователю графический интерфейс для централизованного управления запусками роботов на удаленных хостах,
* Robin Studio – клиентское приложение, предоставляющее пользователю графический интерфейс для разработки программных роботов,
* Robin Player – клиентское приложение, предоставляющее пользователю графический интерфейс для управления запусками программных роботов на исполнение сценария,
* Robin Agent – прикладной сервис, расположенный на стороне клиента (Robin Studio или Robin Player):

a. принимает через очереди сообщений программного брокера клиентские запросы со стороны Robin Studio, Robin Player и Robin Management Console,
b. транслирует клиентские запросы системе исполнения сценариев программных роботов Robin Executor,
c. отправляет в RMS через очереди сообщений программного брокера информационные сообщения о событиях в системе исполнения сценариев программных роботов Robin Executor (старт/останов робота), а также сообщения об ошибках.

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
Требования к вычислительной технике
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""
Аппаратная конфигурация в исполнении demo
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Для целей оценки функциональности все серверные компоненты Платформы ROBIN могут быть размещены на одном сервере со следующими минимальными требованиями к аппаратному обеспечению:

.. figure:: SC/SC2.png
   :alt:

""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""
Аппаратная конфигурация в бескластерном исполнении 
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

В этой конфигурации все серверные компоненты Платформы ROBIN разворачиваются на отдельных серверах со следующими минимальными требованиями к аппаратному обеспечению:

.. figure:: SC/SC3.png
   :alt:

""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""
Аппаратная конфигурация в кластерном исполнении
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

В этой конфигурации каждый серверный компонент Платформы ROBIN развернут в кластере для обеспечения отказоустойчивости и возможности дальнейшего масштабирования системы:

Пример аппаратной конфигурации в кластерном исполнении:

.. figure:: SC/SC4.png
   :alt:

Минимальная аппаратная конфигурация в исполнении cluster может быть такой:

.. figure:: SC/SC5.png
   :alt:


~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
Требования к персоналу (системному администратору)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Системный администратор должен иметь как минимум высшее техническое образование.

В перечень задач, выполняемых системным администратором, должны входить:

1. Задача поддержания работоспособности технических средств, на которых устанавливаются инфраструктурные сервисы (сервера приложений) и серверные компоненты Платформы ROBIN.
2. Задача установки (инсталляции) и поддержания работоспособности операционной системы и серверов приложений.
3. Задача установки (инсталляции), настройки и поддержания работоспособности специального программного обеспечения Платформы ROBIN:

* серверных приложений RMS (на WildFly):
* RDP Manager - самостоятельное java серверное приложение,
* базы данных для серверных приложений RMS (на PostgreSQL),
* базы данных (каталоги) сервера аутентификации и авторизации пользователей (на FreeIPA),
* хранилища роботов (на Nexus),
* системы очередей (на RabbitMQ),
* коллекторов логов (filebeat) и фильтров логов (ELK-сервис).

Права, порядок доступа, а также результаты работы системного администратора в отношении серверных компонент RMS определяет и контролирует администратор безопасности на протяжении всех этапов эксплуатации RMS - от ввода в эксплуатацию до вывода из эксплуатации - в строгом соответствии с требованиями руководящих документов Заказчика по информационной безопасности.

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
Специальные требования к среде исполнения изделия для осуществления безопасности функционирования
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Для безопасного выполнения Платформой ROBIN своих функций к среде функционирования предъявляются следующие требования в части касающейся безопасности и отсутствия влияния сторонних средств:

1. Не должно происходить запуска ОС в однопользовательском режиме, так как в этом случае невозможно гарантировать неизменность конфигурации системы или выполнения задач по ее обслуживанию. Кроме того, должны быть выполнены условия по запрету выполнения команд для осуществления перехода в однопользовательский режим (например «telinit 1»).
2. Всю системную конфигурацию среды исполнения должен проводить только администратор безопасности, за которым документально закреплена ответственность в части политики информационной безопасности.
3. Доступ прикладных служб Платформы ROBIN к открытым портам сервера приложений RMS должен быть защищен от несанкционированного доступа межсетевым экраном, а все сетевые соединения защищены посредством использования протокола TLS или SSL.

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
Пользователи Платформы ROBIN
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Конечные пользователи Платформы ROBIN представлены тремя группами:

* группа администраторов - пользователи этой группы используют клиентское приложение Robin Management Console (RMC) для управления удаленными запусками роботов,
* разработчики роботов - пользователи этой группы используют клиентское приложение Robin Studio,
* операторы роботов - пользователи этой группы используют клиентское приложение Robin Player для локального запуска роботов.

Доступ пользователей к клиентским приложениям регулируется через их вхождение в группы, а также правилами разграничения доступа (ПРД), созданными в FreeIPA. Правила разграничения доступа определяют кто (пользователь), откуда (хост), куда (хост) и к какому приложению (службе) имеет право обращаться. За создание учетных записей пользователей, групп и правил разграничения доступа отвечает администратор Сервера идентификации пользователей FreeIPA.
Права, порядок доступа, а также результаты работы администратор Сервера идентификации пользователей FreeIPA определяет и контролирует администратор безопасности на протяжении всех этапов эксплуатации Изделия - от ввода в эксплуатацию до вывода из эксплуатации - в строгом соответствии с требованиями руководящих документов Заказчика по информационной безопасности.


-------------------------------------------------------------
Функциональная архитектура серверной части Платформы ROBIN
-------------------------------------------------------------

.. figure:: SC/SC6.png
   :alt:

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
Функциональные возможности Robin Management Server
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""
Назначение RMS
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

RMS предназначен для обработки запросов от пользователей клиентских приложений - RMC, Robin Studio, Robin Player. 

""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""
Функциональные возможности сервисов RMS
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Сам RMS состоит из двух J2EE-приложений, выполняемых в WildFly как сервисы.

Сервисы RMS предоставляют конечным пользователям обширные функциональные возможности:

* выполняют аутентификацию клиентских приложений RMC, Robin Player и Robin Studio,
* позволяют пользователям клиентских приложений:

a. управлять запусками и остановами роботов,
b. просматривать журналы выполнения роботов,
c. получать оперативную информацию о состоянии удаленных агентов, зарегистрированных в RMS (запущен/не запущен),
d. получать оперативную информацию о текущем состоянии роботов (запущен/завершен),
e. управлять запусками и остановами роботов на удаленных агентах в том числе составлять для них расписания запуска,
f. просматривать историю запуска роботов на удаленных агентах,
g. создавать/удалять учетную запись пользователя, предназначенную для открытия RDP-сессии на удаленном хосте,
h. активировать/деактивировать учетную запись пользователя, предназначенную для открытия RDP-сессии на удаленном хосте. 

""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""
Аутентификация и авторизация пользователей и клиентских приложений
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

В корпоративной и облачной версиях продукта RMS выполняет аутентификацию и авторизацию как пользователей так и клиентских приложений. Причем аутентификация пользователя возможна только после прохождения аутентификации клиентского приложения.

**Аутентификация клиентских приложений**

В корпоративной и облачной версиях продукта присутствуют приложения (RMC, Robin Studio, Robin Player, Robin Agent), взаимодействующие с серверной частью. 
Процедура аутентификации клиентских приложений реализована по технологии единого входа (Single sign-on, SSO), которая позволяет этим приложениям безопасно взаимодействовать с серверными компонентами (RMS, RPM, HTTP-proxy) Платформы ROBIN без необходимости повторной аутентификации, используя SSO-токен. Сервис RMS  выполняет роль SSO-сервера. Во время установления сессии (handshake), подтверждается взаимная аутентичность клиентского приложения и сервера RMS.

После прохождения аутентификации клиентское приложение получает SSO-токен (JWT-токен), который клиентское приложение вместе с временной меткой указывает в заголовке всех своих запросов к серверным приложениям. Все серверные приложения (RMS, RPM, HTTP-proxy) при каждом запросе валидируют токен клиентского приложения с помощью публичного ключа сервиса RMS, проверяют время действия токена и временную метку.

В облачной версии клиентское приложение (RMC, Robin Studio, Robin Player) допускается к процедуре аутентификации только в случае валидного токена компании.
Проверка токена компании выполняется до процедуры аутентификации приложения. Токен компании получает ответственное лицо компании в своем личном кабинете после регистрации на Портале МаркетПлейса Облачной Фабрики Роботизации. Администратор указывает токен компании во время установки каждого клиентского приложения. На клиентских компьютерах токен компании хранится в защищенной (зашифрованной) конфигурации приложения. Токен компании может быть помечен как не валидный администратором компании и вместо него может быть выпущен новый. После того как текущий токен будет помечен как не валидный, воспользоваться им будет уже нельзя и потребуется процедура его замены.


**Аутентификация пользователей**

Если аутентификация приложения прошла успешно, то далее выполняется аутентификация пользователей. 

Возможны следующие режимы аутентификации пользователя:

* пользователь клиентского приложения является пользователем корпоративного домена AD, рабочая станция, на которой выполняется запуск клиентского приложения, включена в тот же домен, а между сервером идентификации (FreeIPA) и контроллером домена AD установлены доверенные отношения;
* пользователь клиентского приложения является пользователем домена FreeIPA.

Если пользователь клиентского приложения является пользователем корпоративного домена и при этому между сервером идентификации (FreeIPA) и контроллером домена AD установлены доверенные отношения, то:

* Аутентификация пользователя инициируется средствами клиентского приложения в момент его запуска. При этом пользователю не надо вводить свои учетные данные (логин/пароль),
* Аутентификацию пользователя выполняет контроллер AD,
* Авторизацию пользователя выполняет сервер каталогов FreeIPA.

Если пользователь клиентского приложения не является пользователем AD (является только пользователем домена FreeIPA), то клиентское приложение должно запросить у пользователя логин и пароль и выполнить процедуру аутентификации пользователя.

**Авторизация пользователей**

Возможны следующие режимы авторизации пользователя:

* Если пользователь клиентского приложения не является пользователем AD (является только пользователем домена FreeIPA), то аутентификация и авторизация пользователя выполняется сервером идентификации FreeIPA.
* Если пользователь клиентского приложения является пользователем корпоративного домена и между сервером идентификации (FreeIPA) и контроллером домена AD установлены доверенные отношения, то аутентификация пользователя выполняется контроллером домена AD, а авторизация пользователя выполняется сервером каталогов FreeIPA.
В этом случае вся информация о пользователе хранится на контроллере AD. Список AD групп, в которые входит пользователь, подтягиваются из AD, а его роли находятся в каталогах FreeIPA по их маппингу на группы AD. 

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
Функциональные возможности Менеджера RDP-сессий
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Менеджер RDP-сессий позволяет по запросу авторизованного пользователя RMC установить RDP-сессию на удаленном хосте для запуска роботов.

.. important:: Для работы робота на хосте необходимо, чтобы предварительно был запущен Robin Agent или Robin Player. Если эти приложения не запущены, то сначала требуется  установить RDP-сессию на удаленном хосте и запустить их. Если для этих приложений установлен режим автозагрузки, то приложения стартуют автоматически во время открытия пользовательской RDP-сессии. 


Для запуска робота необходимо, чтобы был запущен Robin Player (процесс робота будет запущен приложением Robin Player из под учетной записи текущего пользователя RDP сессии). В качестве параметров Менеджер RDP-сессий получает от RMC параметры учетной записи пользователя, от имени которого будет установлена RDP сессия и будет выполнен робот. 


~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
Функциональные возможности серверного приложения Robin Package Manager (RPM)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Robin Package Manager предоставляет возможность аутентифицированным приложениям выполнять 2 вида запросов:

* запрос на скачивание пакетов (проектов роботов, готовых роботов);
* запрос на публикацию пакетов (проектов роботов, готовых роботов);

Оба типа запросов обрабатывает серверное приложение RPM (менеджер пакетов) оркестратора.

Взаимодействие пользователя с RPM происходит по протоколу HTTPS (порт 443 RMS) и требует предварительной аутентификации приложения.

.. figure:: SC/SC7.png
   :alt:

**Публикация пакетов "проекта робота" и "робота"**

Приложение RPM, при получении от студии пакета выполняет следующие действия:

* получает из пакета информацию о контракте и версии;
* проверяет что в хранилище нет уже опубликованного пакета с таким контрактом и версией;
* генерирует уникальный идентификатор пакета, под которым информация о нет будет размещена в каталоге FreeIPA;
* создаёт новую запись о пакете в каталоге FreeIPA;
* добавляет пакет в группы, если они были указаны в запросе;
* размещает пакет на хранение на сервере Nexus.



~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
Функциональные возможности брокера сообщений
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

В рамках Платформы ROBIN клиентские и серверные приложения могут обмениваться сообщениями. К таким приложениям относятся:

* Robin-агенты (может быть несколько),
* RMC - консоль управления роботами (может быть несколько),
* RDPM - менеджер RDP-сессий (может быть несколько),
* RMS - сервер управления (только один).

Поддержку транспорта сообщений и механизма очередей сообщений выполняет программный брокер сообщений RabbitMQ.


""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""
Защита сообщений
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Сообщение передаются через очередь в зашифрованном виде. Каждый экземпляр приложения получает собственный ключ алгоритма симметричного шифрования (AES-256) во время в ходе процедуры аутентификации приложения.

-------------------------------------------------------------
Информационная архитектура серверной части Платформы ROBIN 
-------------------------------------------------------------

В состав Платформы ROBIN на стороне серверной части входят следующие информационные активы (данные):

* активы, хранимые в хранилище роботов: пакеты с исходниками роботов, зависимости (библиотеки), необходимые для выполнения исполняемого кода программных роботов; 

* активы, хранимые на сервере каталогов FreeIPA: учетные записи пользователей (для варианта развертывания без AD), учетная информация о роботах, права доступа пользователей к роботам и приложениям, группы пользователей и роботов;

* активы, хранимые в базе данных RMS: структура пакетов роботов, действий и зависимостей; расписаний запуска роботов; 

* конфигурационные активы: конфигурационные файлы с настройками всех прикладных и инфраструктурных сервисов Платформы ROBIN; схема конфигурации очередей сообщений, поддерживаемых RabbitMQ; 

* активы, хранимые в системе хранения логов: логи от прикладных сервисов Платформы ROBIN. 

----------------------------------------------------------------------------------------
Инфраструктурная схема серверной части с компонентами Платформы ROBIN 1.3 и 2.0 
----------------------------------------------------------------------------------------

На схеме представлен пример физической инфраструктуры для размещения компонент серверной части Платформы 1.3 и 2.0. Сервера (и кластеры) на схеме объединены в функциональные группы:

.. figure:: SC/SC8.png
   :alt:

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
Группа серверов "Сервер приложений и БД"
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

На данной группе серверов разворачиваются серверные компоненты RMS:

* Robin Management Server (RMS) – централизованная служба, выступающая в роли оркестратора,
* Robin Package Manager – сервис, предназначенный для выполнения клиентских и сервисных запросов к хранилищу роботов,
* база данных для серверных приложений RMS (на PostgreSQL):

OrchestratorDS - источник данных для хранения структуры пакетов роботов, действий и зависимостей.
QuartzDS - источник данных для хранения расписаний запуска роботов.

""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""
Кластер Robin RMS (+DC AppServer)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Кластер сервера приложений. Минимум три узла. На каждом узле установлен экземпляр сервера приложений и контролера домена серверов приложений. 
Один из узлов выделен под роль балансировщика нагрузки кластера. Именно на него поступает трафик с "граничного" балансировщика (функциональная группа "Балансировщик" на схеме), который направляет трафик (основываясь на части пути в запросе) на балансирующий узел кластера, и преобразует трафик из https в http.

""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""
БД PostgreSQL 10+
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

База данных для серверных приложений RMS (на PostgreSQL):

* OrchestratorDS - источник данных для хранения структуры пакетов роботов, действий и зависимостей.
* QuartzDS - источник данных для хранения расписаний запуска роботов.


~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
Группа серверов "Хранилище пакетов"
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Все артефакты в системе (как создаваемые при помощи студии, так и привносимые в обновлениях вендором) представлены в виде пакетов:

* исходный код робота; 
* робот, подготовленный к эксплуатации; 
* действие, используемое в роботе; 
* библиотеки с бинарным кодом, которые необходимы действию - зависимости.

Все пакеты хранятся в специально предназначенном для этого хранилище - отказоустойчивое файловое хранилище пакетов.

Сервера хранилища пакетов "спрятаны" за сервером приложений. Клиентские приложения не имеют непосредственного доступа к хранилищу пакетов. Запросы поступают на сервер приложений, сервер проверят право на скачивание (либо публикацию) пакета и в случае одобрения проксирует запрос на кластер хранилища.

Состав функционального блока "Хранилище пакетов":

* Кластер Nexus Package Store - масштабируемое решение, позволяющее выполнять запросы на загрузку/выгрузку пакетов разных форматов, принятых для платформ .net, java, python.
* Балансировщик кластера хранилища пакетов распределяет запросы к Nexus Package Store  по узлам кластера.
* Отказоустойчивое файловое хранилище пакетов. Как правило на предприятиях уже существуют отказоустойчивые файловые хранилища. Если таковое имеется и оно доступно по протоколу NFS, его можно использовать для хранения пакетов.


~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
Группа серверов "Кластер очереди сообщений"
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Основным недостатком серверного решения версии 1.0 была невозможность горизонтального масштабирования серверной части из-за использования синхронной передачи данных между агентами и сервером RMS по типу "запрос-ответ". В новой версии системы используется Rabbit MQ, который обеспечивает асинхронную передачу данных между прикладными службами Робин Платформы через масштабируемые очереди сообщений.

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
Группа серверов "LDAP"
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

С целью обеспечения ряда требований (возможность создания атрибутов объектов после ввода системы в эксплуатацию и обеспечения регулирования прав на уровне как групп, так и единичных записей), было принято решение использовать готовое решение корпоративного справочника. Для хранения записей о объектах и субъектах системы роботизации (и распределения полномочий) было спроектировано дерево объектов, хранимых в LDAP, и запросы доступа к данному дереву.


~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
Группа серверов "Логирование и отчетность"
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Для централизованного сбора и хранения логов (а так же построения отчетов в web интерфейсе) было выбрано существующее решение ELK (система из приложений Elasticsearch, Logstash, Kibana). На всех хостах системы, на которых работают клиентские приложения платформы ROBIN, устанавливается программное обеспечение агента ELK - Filebeat, в чью функции входит мониторинг и сбор лог-сообщений из лог-файлов и пересылке их в Elasticsearch или Logstash для индексирования. 

Состав функциональной группы "Логирование и отчетность":

* Сервер Logstash.
* Кластер Elasticsearch с балансировкой средствами elastic.
* Сервер Kibana.
* Агенты Filebeat на стороне клиентских приложений.

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
Группа серверов "Сервера RDP Manager"
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Кластер этой группы серверов обеспечивает масштабируемое решение для Менеджера RDP-сессий.

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
Группа серверов "Балансировщик"
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Функции балансировщика в Платформы ROBIN (в поставке с одним балансировщиком) включают:

* Маршрутизация сетевых соединений из внешней сети к компонентам в серверной подсети.
* Маршрутизация сетевых соединений между компонентам внутри серверной подсети.
* Балансировка нагрузки, когда целью сетевого соединения является кластер серверов.

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
Таблица с описанием информационных потоков между серверами
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

В таблице представлено описание потоков между компонентами Платформы ROBIN с указанием:

* источника данных;
* получателя данных;
* инициатора запроса на получение данных;
* состава данных;
* протокола и порта соединения;
* периодичности передачи данных (по команде пользователя, в соответствии со сценарием или по расписанию).


+----------------+------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------+-------------------------------------------------------------------------------+----------------------------------------------------------------------------------------------+-----------------------------------+--------------------------------+
| **Номер связи**| **Источник данных**    | **Получатель данных**                                                                       | **Инициатор запроса на получение данных**                                     |   **Состав данных**                                                                          | **Протокол и порт сервера**       | **Периодичность запроса**      |
| **на схеме**   |                        |                                                                                             |                                                                               |                                                                                              |                                   |                                |
+----------------+------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------+-------------------------------------------------------------------------------+----------------------------------------------------------------------------------------------+-----------------------------------+--------------------------------+
| 1              | LDAP сервер (FreeIPA)  | Robin Studio, Robin Robot, Robin Management Console (RMC)                                   | Robin Studio, Robin Robot, Robin Management Console (RMC)                     |   Список доступных пользователю приложения роботов и проектов роботов                        | LDAP 389                          | По команде пользователя        |
|                |                        |                                                                                             |                                                                               |                                                                                              |                                   |                                |
+----------------+------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------+-------------------------------------------------------------------------------+----------------------------------------------------------------------------------------------+-----------------------------------+--------------------------------+
| 2              | Сервер приложений,     | Robin Studio, Robin Robot, Robin Management Console (RMC), Администраторы приложений        | Robin Studio, Robin Robot, Robin Management Console (RMC), Администраторы     |  Пакеты содержащие роботов и проекты роботов. Информация о ходе выполнения роботов.          | HTTPS 443                         | По команде пользователя        |
|                | Сервер отчетов, Сервер |                                                                                             | приложений                                                                    |  HTML страницы с отчетами о выполнении роботов. HTML страницы административных интерфейсов   | AMQP 5672                         | в соответствии со сценарием    |
|                | очереди сообщений      |                                                                                             |                                                                               |  серверов.                                                                                   |                                   |                                |
+----------------+------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------+-------------------------------------------------------------------------------+----------------------------------------------------------------------------------------------+-----------------------------------+--------------------------------+
| 3              | Сервер приложений      | Через БалансировщикRobin Studio, Robin Management Console (RMC), Администраторы приложений  | Robin Studio, Robin Management Console (RMC), Администраторы приложений       |  Пакеты содержащие роботов и проекты роботов.                                                | HTTPS 8080                        | По команде пользователя        |
|                |                        |                                                                                             |                                                                               |  HTML страницы с отчетами о выполнении роботов. HTML страницы административных интерфейсов   |                                   | в соответствии со сценарием    |
|                |                        |                                                                                             |                                                                               |  серверов.                                                                                   |                                   |                                |
+----------------+------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------+-------------------------------------------------------------------------------+----------------------------------------------------------------------------------------------+-----------------------------------+--------------------------------+
| 4              | База данных            | Сервер приложений                                                                           | Сервер приложений                                                             |  Информация о составе и ресурсных потребностях роботов                                       | TCP 5432                          | По команде пользователя        |
|                |                        |                                                                                             |                                                                               |                                                                                              |                                   | в соответствии со сценарием    |
|                |                        |                                                                                             |                                                                               |                                                                                              |                                   |                                |
+----------------+------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------+-------------------------------------------------------------------------------+----------------------------------------------------------------------------------------------+-----------------------------------+--------------------------------+
| 5              | Хранилище пакетов      | Сервер приложений                                                                           | Сервер приложений                                                             |  Пакеты содержащие роботов и проекты роботов                                                 | HTTP 8083                         | По команде пользователя        |
|                |                        |                                                                                             |                                                                               |                                                                                              |                                   | в соответствии со сценарием    |
|                |                        |                                                                                             |                                                                               |                                                                                              |                                   |                                |
+----------------+------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------+-------------------------------------------------------------------------------+----------------------------------------------------------------------------------------------+-----------------------------------+--------------------------------+
| 6              | Сервер приложений      | LDAP сервер                                                                                 | Сервер приложений                                                             |  Информация о пакетах роботов и пакетах проектов роботов                                     | LDAP 389                          | По команде пользователя        |
|                |                        |                                                                                             |                                                                               |                                                                                              |                                   |                                |
|                |                        |                                                                                             |                                                                               |                                                                                              |                                   |                                |
+----------------+------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------+-------------------------------------------------------------------------------+----------------------------------------------------------------------------------------------+-----------------------------------+--------------------------------+
| 7              | Robin Robot            | Через Балансировщик. Сервер очереди сообщений                                               | Robin Robot                                                                   |  Информация о ходе выполнения роботов                                                        | AMQP 5672                         | В соответствии со сценарием    |
|                |                        |                                                                                             |                                                                               |                                                                                              |                                   |                                |
|                |                        |                                                                                             |                                                                               |                                                                                              |                                   |                                |
+----------------+------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------+-------------------------------------------------------------------------------+----------------------------------------------------------------------------------------------+-----------------------------------+--------------------------------+
| 8              | Сервер приложений      | Через Балансировщик. Robin Robot                                                            | Сервер приложений                                                             |  Команды управления работой роботов                                                          | AMQP 5672                         | В соответствии со сценарием.   |
|                |                        |                                                                                             |                                                                               |                                                                                              |                                   | По расписанию. По команде      |
|                |                        |                                                                                             |                                                                               |                                                                                              |                                   | пользователя                   |
+----------------+------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------+-------------------------------------------------------------------------------+----------------------------------------------------------------------------------------------+-----------------------------------+--------------------------------+
| 9              | Robin Robot            | Сервера Logstash                                                                            | Robin Robot                                                                   |  Записи журналов выполнения роботов и приложений системы выполнения Robin Robot              | HTTP 5044                         | В соответствии со сценарием.   |
|                |                        |                                                                                             |                                                                               |                                                                                              |                                   |                                |
|                |                        |                                                                                             |                                                                               |                                                                                              |                                   |                                |
+----------------+------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------+-------------------------------------------------------------------------------+----------------------------------------------------------------------------------------------+-----------------------------------+--------------------------------+
| 10             | Сервера Logstash       | Сервера БД ElasticSearch                                                                    | Сервера Logstash                                                              |  Оптимизированные для хранения и индексирования, записи журналов выполнения роботов и        | HTTP 9200                         | В соответствии со сценарием.   |
|                |                        |                                                                                             |                                                                               |  приложений системы выполнения Robin Robot                                                   |                                   |                                |
|                |                        |                                                                                             |                                                                               |                                                                                              |                                   |                                |
+----------------+------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------+-------------------------------------------------------------------------------+----------------------------------------------------------------------------------------------+-----------------------------------+--------------------------------+
| 11             | Сервер отчетов Kibana  | Сервер приложений                                                                           | Сервер приложений                                                             |  HTML страницы с отчетами о выполнении роботов                                               | HTTP 80                           | По команде пользователя        |
|                |                        |                                                                                             |                                                                               |                                                                                              |                                   |                                |
|                |                        |                                                                                             |                                                                               |                                                                                              |                                   |                                |
+----------------+------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------+-------------------------------------------------------------------------------+----------------------------------------------------------------------------------------------+-----------------------------------+--------------------------------+
| 12             | Сервер приложений      | Через Балансировщик. Кластер хранилища пакетов                                              | Сервер приложений                                                             |  Пакеты содержащие роботов и проекты роботов                                                 | HTTP 8083                         | По команде пользователя.       |
|                |                        |                                                                                             |                                                                               |                                                                                              |                                   | В соответствии со сценарием.   |
|                |                        |                                                                                             |                                                                               |                                                                                              |                                   |                                |
+----------------+------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------+-------------------------------------------------------------------------------+----------------------------------------------------------------------------------------------+-----------------------------------+--------------------------------+
| 13             | Сетевое хранилище      | Кластер хранилища пакетов                                                                   | Кластер хранилища пакетов                                                     |  Файлы пакетов содержащие роботов и проекты роботов                                          | NFS 4                             | По команде пользователя.       |
|                | файлов                 |                                                                                             |                                                                               |                                                                                              |                                   | В соответствии со сценарием.   |
|                |                        |                                                                                             |                                                                               |                                                                                              |                                   |                                |
+----------------+------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------+-------------------------------------------------------------------------------+----------------------------------------------------------------------------------------------+-----------------------------------+--------------------------------+
| 14             | Сервер приложений      | Сервера сервиса RDP Manager                                                                 | Сервер приложений                                                             |  Команда на установление RDP соединения с хостом выполнения робота                           | WSS: 443 /rms (Ver. 1.3)          | По команде пользователя.       |
|                |                        |                                                                                             |                                                                               |                                                                                              | AMQP:5672 (Ver. 2.0)              | По расписанию.                 |
|                |                        |                                                                                             |                                                                               |                                                                                              |                                   |                                |
+----------------+------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------+-------------------------------------------------------------------------------+----------------------------------------------------------------------------------------------+-----------------------------------+--------------------------------+
| 15             | Сервер сервиса RDP     | Сервис RDP на хосте на котором должен работать робот                                        | Сервер сервиса RDP Manager                                                    |  Бинарные данные RDP сессии                                                                  | RDP 3389                          | По команде пользователя.       |
|                | Manager                |                                                                                             |                                                                               |                                                                                              |                                   | По расписанию.                 |
|                |                        |                                                                                             |                                                                               |                                                                                              |                                   |                                |
+----------------+------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------+-------------------------------------------------------------------------------+----------------------------------------------------------------------------------------------+-----------------------------------+--------------------------------+
| 16             | Кластер очереди        | Администраторы приложений                                                                   | Администраторы приложений                                                     |  HTML страницы административных интерфейсов серверов                                         | HTTP 15672                        | По команде пользователя.       |
|                | сообщений              |                                                                                             |                                                                               |                                                                                              |                                   |                                |
|                |                        |                                                                                             |                                                                               |                                                                                              |                                   |                                |
+----------------+------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------+-------------------------------------------------------------------------------+----------------------------------------------------------------------------------------------+-----------------------------------+--------------------------------+
| 17             | Сервис Git             | Приложения из состава системы Ver. 1.3Robin Studio, Robin Robot, Robin Management Console   | Приложения из состава системы Ver. 1.3Robin Studio, Robin Robot, Robin        |  Исходный код робота                                                                         | HTTPS 443                         | По команде пользователя.       |
|                |                        | (RMC)                                                                                       | Management Console (RMC)                                                      |                                                                                              |                                   | По расписанию.                 |
|                |                        |                                                                                             |                                                                               |                                                                                              |                                   |                                |
+----------------+------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------+-------------------------------------------------------------------------------+----------------------------------------------------------------------------------------------+-----------------------------------+--------------------------------+



~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
Установка и настройка серверных компонент
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Установка серверных компонент выполняется автоматически с помощью Ansible-скриптов (сценариев). 

Ansible-скрипты:

a. выполняют установку и конфигурирование следующего серверного ПО:

* PostgreSQL 10+ - система управления базами данных,
* ELK-сервис (Elasticsearch, Logstash и Kibana) – сервис, предназначенный для сбора и хранения логов от прикладных сервисов Платформы Робин, а также для выполнения клиентских запросов с целью построения отчетов.
* FreeIPA - интегрированное решение по идентификации и аутентификации пользователей, задания политик доступа,
* Sonatype Nexus – сервер пакетного менеджера,
* Rabbit MQ – брокер сообщений, обеспечивает передачу сообщений между прикладными службами Робин Платформы.
* WildFly (JBoss Application Server) – сервер приложений Java EE,

b. загружают серверные компоненты ( j2ee-приложения) на сервер WildFly 

c. создают структуру БД в PostgreSQL,

d. загружают структуру каталогов в FreeIPA.

Настройка конфигурационных параметров серверных компонент выполняется через конфигурационные файлы, которые являются неотъемлемой частью скриптов.
Конфигурационные файлы задают:

* задают целевые хосты, на которых будут устанавливаться приложения. Хосты могут быть объединены в группы; 
* параметры (пароли и ip) доступа к БД; 
* параметры WildFly (версии, пароль, ip, пути к исполняемым файлам); 
* параметры доступа к системе сообщений Rabbit; 
* параметрами распределенного кэша infinispan; 
* и другие параметры служб серверных компонент.
  
Запуск всех сервисов выполняется автоматически сразу же после завершения процедуры установки серверных компонент.